1. **TypeScript** - Superset на JavaScript и го надгражда. Има статични типове. Предимства са scalability, превежда се до JS(може до по-ниска или по-висока версия без да се пипа по кода), статично типизиран и защитава срещу много типови грешки, показва голяма част от грешките преди да бъде стартирана програмата.

2. **OOP** - Парадигмa в компютърното програмиране, при която една програмна система се моделира като набор от обекти, които взаимодействат помежду си. Всеки обект е способен да получава съобщения, обработва данни и праща съобщения на други обекти. Твърди се, че обектно-ориентираното програмиране дава повече гъвкавост, като прави по-лесно променянето на програми. Намира широка популярност в софтуерното инженерство на мащабни проекти. 

3. **Разлики между OOP и FP** - При функционалното програмиране една функция трябва да дава един и същи резултат ако са и подадени едни и същи параметри, не трябва да се ползват променливи, които са извън функциите. При OOP обектите съдържат енкапсулирани данни, които се използват от методите и могат да променят тяхното поведение. При FP всичко се разглежда като трансформация на данни. Данните не се съхраняват а се трансформират и манипулират, използвайки различните функции. 

4. **Класове** - Представляват шаблони за обектите. Могат да дефинират свойства, които обектите да притежават, както и статични променливи и методи, които са притежание на самия клас, а не на обектите. Могат да бъдат наследявани или те да наследяват друг клас или интърфейс, както и да бъдат разширявани. Могат да енкапсулират данни чрез ограничаване на видимостта им - access modifires(private, protected, public). 
```javascript
class Pet {
    //state
    name: string;
    age: number;
    species: string;

    //behavior
    function print(): void {
      console.log(`${name} is cute ${species} ${age} years old`);
    }
}
```

5. **Обекти** - Държат данни(полета) и функционалност(методи) отделени в обособени единици в компютърната програма. Обектите са самостоятелни единици и трябва да са лесни за идентифициране. Използват класовете, за да създават инстанция на даден клас.
```javascript
const cat: Pet = new Pet();
```

6. **Конструктор** - Метод, който се изпълнява автоматично при създаване на обект от даден клас. Може да извика конструктура на родителя ако класът е наследник. Ако конструкторът не е публичен не могат да бъдат създавани директно обекти от този клас, или ако класът е абстрактен. Чрез конструктора се добавя логика за инициализирането на данни.

7. **Принципи на OOP**
    * ***Абстракция*** - Способността на една програма да игнорира някои аспекти на информацията, с която работи - способността да се съсредоточава върху същественото. Всеки обект в системата служи като модел на един абстрактен "агент", който може да извършва дадена работа, да променя състоянието си и да докладва за него, и да "общува" с други обекти в системата без да разкрива как са реализирани тези свойства. Процесите(начинът по който работи програмата) и методите също подлежат на абстракция и когато те са абстрактни се използват разнообразни техники за разширяване на една абстракция:  
      
    * ***Капсулиране*** - наричане също "скриване на информация": Прави невъзможно за потребителите на даден обект да променят неговото вътрешно състояние по неочакван начин. Само вътрешните методи на обекта имат достъп до неговото състояние.
    
    * ***Полиморфизъм*** - свойството на обектите да могат да имат еднакъв интърфейс или да отговарят на едно и също (по наименование) съобщение и да реагират подходящо в зависимост от природата или типа на обекта. Това позволява много различни неща да бъдат взаимно заменими. Например, ако една птица получи съобщение "движи се бързо", тя ще маха с крила и ще лети. Ако един лъв получи същото съобщение, той ще тича, използвайки краката си. И двете животни отговарят на една и съща молба по начини, които са подходящи за всяко от тях. По този начин една променлива в програмния текст може да съдържа различни обекти по време на изпълнение на програмата и да извиква различни методи по различно време на изпълнение. 
    
    * ***Наследяване*** - Организира и подпомага полиморфизма и капсулирането, като позволява да бъдат дефинирани и създавани обекти, които са специализирани варианти на вече съществуващи обекти. Новите обекти могат да използват (и разширяват)  вече дефинираното поведение, без да е необходимо да реализират това поведение отново. Това обикновено се прави чрез групиране на обектите в класове и дефиниране на нови класове, които разширяват съществуващи класове и подреждане по този начин на класовете в дървета или решетки, отразяващи сходствата в тяхното поведение. 
   
8. **Енкапсулация** - Ограничаване на видимостта на данните, така че различните части от кода да не могат да променят състоянието на други части от кода, без да минат по предвидения път. Примерно не може да сменим името на човек без да се мине през защитата за дължина, или може да скрием информация за лични данни от останалата част от програмата.
  
9. **Access modifires** - public, protected, private - С тях се реализира енкапсулацията.
   
10.   **Разлики между fields(полета) и properties** - Чрез полетата пазим private данни в даден обект. Чрез пропъртитата даваме регулиран достъп на други обекти до някои от данните в класа.

11.  **Разлики между static member и instance member** - static member-a принадлежи на класа - от него има само едно копие, а instance member-a принадлежи на обектите - всеки обект има копие от него. 

12.  **Имплементация на Абстракция** - В TypeScript се постига чрез      
     * ***Интерфейси*** - Методите, дефинирани в интерфейса са винаги public. Дефинира публичната част на класовете, които го наследяват. Един клас може да наследява множество интърфейси. Интърфейсите нямат имплементация, само декларация.
    
     * ***Абстрактни класове*** - Методите, дефинирани в абстрактния клас могат да бъдат public, private, protected. Един клас може да наследява само един абстрактен клас. Представляват микс между клас и интърфейс. Могат да съдържат полета и методи с имплементация, както и само дефиниции на абстрактни методи. Наследникът е длъжен да имплементира абстрактните методи. Не може да има инстанции на абстрактния клас. Един клас може да е абстрактен дори и да няма абстрактни методи. Смисълът от това е да се забрани да се правят инстанции от този клас.
    
     * ***Наследяване*** - класовете могат да наследяват интърфейси и абстрактни класове, имплементирайки нужното поведение по различен начин, чрез което се постига полиморфизъм.

13.  **Полиморфизъм** - Гарантира, че подходящия метод на даден subclass ще бъде извикан чрез base класа си или интърфейса на API-то.
 Как може да го открием най-лесно в код - ако имаме интерфейс или абстрактен клас и има повече от 1 клас, който го наследява има полиморфизъм. Т.е. има поведение интърфейса или абстрактния клас, имплементирано по повече от 1 различни начини.

14. **Generics** - Позволяват да създаваме класове, които приемат като параметър типа, с който да работят. Например може да имаме ```class List<T>```, Който приема различни типове - ```string```, ```number```, друг клас и т.н. Така се избягва нуждата да се създава нов клас List (```class ListString```, ```class ListNumber``` и т.н.) за всеки различен тип, а само един.
  Може да ограничаваме типа на параметъра до само наследници от даден интърфейс.(Пример: ```class List<T extends IAnimal>```)

15. **SOLID** - Когато се спазват SOLID принципите кодът става по-лесен за подръжка, по-лесно се разработва паралелно от множество хора. Лесен е за тестване (unit tests). Лесно могат да се преизползват части от него както и да се разширява.
    1. ***S*** - Single responsibility - Всяка функция, модул и клас трябва да имат само една отговорност. 
    2. ***O*** - Opened/closed principle - Всеки модул/клас трябва да е отворен за разширение, но затворен за модификация.
    3. ***L*** - Liskov's substitution principle - Класовете в една програма трябва да могат да бъдат замествани с наследниците си без програмата да се усети, че са заместени.
    4. ***I*** - Interface segregation - Множество малки интърфейси са по-добре от един голям.
    5. ***D*** - Dependency inversion - Модулите трябва да зависят един от друг само в една посока, а не да са оплетени със зависимости като спагети и да зависят циклично един от друг.

16. **Dependency injection** - Използва се, за да се намалят зависимостите на едни части от кода от други, вместо да се създават твърди връзки(в един клас задължително имаме друг клас) между модулите. При dependency injectuon на даден клас се подава като параметър от тип интърфейс, през който се подава другия клас от който зависи. Така лесно може да се подменя подадения клас. Например ако има клас ```FileLogger``` наследяващ ```ILogger```, който се подава на различни класове, за да пишат логове във файл, той лесно може да се замени с клас ```DBLogger``` също наследяващ ```ILogger```, пишещ логовете в база данни.  

Предимства на Dependency injection са, че сървисите могат да се подменят с други сървиси. По-лесно разширяване и преизползване на кода, както и добавяне на незапланувани фийчъри. По-лесно разработване. Модулите по които се работи се разделят по-лесно между хората и може да се работи паралелно. По-лесна поддръжка на кода. Класовете могат да се тестват по-удобно(примерно чрез инжектване на ```UnitTestLogger``` наследяващ ```ILogger```).

17. **Coupling** - Представлява връзката между отделните модули в програмата. Колкото повече зависимости(връзки) има между тях толкова по-висок е coupling-a. Предпочита се coupling-a да бъде колкото се може по-малък. Високия coupling се счита за грешка в архитектурата.  

18. **Cohesion** - Представлява връзка между компонентите вътре в един модул. Висока кохезия има когато връзките между компонентите са много. т.е. няма компоненти, които нямат общи неща с останалите. Предпочита се максимално висока кохезия. Ниската кохезия се счита за грешка в архитектурата.

Coupling-a и кохезията са на обратно едно на друго, само че Coupling-а е за връзките между модулите, а кохезията за връзките вътре в един модул.

19. **Api** - Интерфейс към дадена програма или модул през която могат да се връзват други програми или модули.

20. **REST** - Representational State Transfer е стандарт, който улеснява комуникацията между системи по HTTP протокола. Служи за разделяне на клиента от сървъра. REST е stateless т.е. всяка заявка се изпълнява сама за себе си и няма значение какви заявки са направени преди това. REST работи само с данни не с html страници. Обикновено предава данните в JSON формат.

21. **REST Resource** - Всяко нещо, което може да бъде съхранено или изчислено. Ресурсите имат имена. Могат да бъдат единични, или колекции.

22. **HTTP Request методи в REST**
    1. ***GET*** - Заявка за получаване на ресурси.
    2. ***POST*** - Заявка за създаване на нов ресурс.
    3. ***PUT*** - Заявка за промяна на съществуващ ресурс.
    4. ***DELETE*** - Заявка за изтриване на ресурс.

За предпочитане е в заявките да се използват съществителни имена, а не глаголи + съществително(getFriends).

Пример: 1) ```POST /addFriendForUser/:id ``` 2) ```POST /users/:id/friends```
Вариант 1 е грешно, защото има глагол в наименованието и се получават 2 глагола POST и add, които означават едно и също, освен това завършва с id, което е дусмислено и не се знае дали е id-то на user-a или на friend-a. Прието е id-то да се записва след съществителното за което се отнася.

23. **Query parameters** Задават се след въпросителна на края на url-то. Служат за филтриране, търсене, подаване на допълнителна информация, странициране и др.

Добър стил е REST API-то да има версии, които могат да се избират през url-то за по-добра съвместимост и миграция.

24. **REST API Контролер** - обработва идващи http requests

25. **CORS** - Cross Origin Resource Sharing е политика за сигурност, която забранява по подразбиране един сайт да изпозлва REST API-то на друг сайт. При нужда могат да се указват към кои сайтове е разрешено да се изпращат заявки. CORS е само за браузъра.

26. **MVC архитектура** - Архитектурен патърн, който позволява на приложението да се раздели на три основни групи компоненти:
    1. ***Model*** - Данните, които се използват от вютата, за да бъде показан потребителския интърфейс.
    2. ***View*** - Визуализацията на потребителския интърфейс (html,CSS, js фронтенд фреймуърци)
    3. ***Controller*** - Обработва заявките и данните, и на база на тях показва необходимите вюта. 

27. **Multilayered architecture** - Разделя приложението на различни слоеве и всеки един слой си има определена работа или нещо, което върши. Връзките са строго определени и не трябва да се прескачат слоеве. Пример: контролер -> сървис -> база данни. Не се връзва директно контролера за базата данни, а минава през сървис.

28. **Декоратор** - Специален тип или специална команда, с която се казва, че кода трябва да се държи по по-различен начин.

29. **Провайдер/Сървис** - Всякакви дипендънсита(зависимости), които бихме искали да инжектираме. Сървиса държи бизнес логиката, борави с данните, комуникира с data layer-a. (мястото където се държат данните - база данни, файлове, датчици и др.) //Петя: може и да има тънка разлика между провайдер и сървис. Ако някой има идея да каже..

30. **External Service** - Сървис, който комуникира с друго api. Другото име е драйвер. Примерно библиотеката за връзка с база данни, връзка с e-mail и др.

31. **has-a relationship** - Има дадено свойство (композиция). Когато в един клас има поле, което е от тип друг клас.

32. **is-a relationchip** - Че е от даден вид (наследяване). Когато един клас наследява друг.

33. **Бази данни** - Удобна за достъп организирана колекция от данни. Може да побира огромни количества от данни, в които може да се намира бързо и лесно нужната информация. 
    Често програмите се нуждаят от място където да съхраняват огромни обеми информация, не само по време на работа, а и между различните стартирания. Няколко програми могат да имат достъп до една база данни и да споделят информация помежду си. Данните трябва да могат да бъдат променяни лесно и трябва да бъдат защитени от неуторизиран достъп. Най-удобно е всички данни в дадена система, изградена от много програми да бъдат на едно място. Базите данни решават всички тези проблеми.
34. **Tables, rows, columns** - Таблицата представлява организация на свързани помежду си данни. Редовете представляват единични записи в таблицата. Колоните показват какъв вид данни има всеки един запис в таблицата.

35. **Relations в релационни бази данни.** - Представляват връзката на един ред от една таблица към друг ред/редове в друга таблица. Връзката се осъществява по уникалния ключ на всеки ред (id). Връзките могат да бъдат
    1. one-to-one - Един ред от една таблица има връзка към само един ред от друга таблица.
    2. one-to-many - Един ред от таблицата може да се свързан към много редове от друга таблица.
    3. many-to-many - Много редове от таблицата може да са свързани към много редове от другата таблица
Тези връзки се осъществяват чрез ```Primary```(ключа в главната таблица) и ```Forign```(връзка към Primary ключа на друга таблица) ```keys```. Връзка между две таблици може да се направи и без ```Forign key```, но предимството на ```Forign key``` е, че защитават данните да не могат да бъдат изтрити преди да бъде изтрит реда към който сочи forignk key-а. Така се гарантира целостта(integrity) на базата данни т.е. няма прекъснати връзки.
Чрез ```JOIN``` може да се вземе информация от свързаните таблици.

36. **Какво са релационни бази данни** - При релационните бази данни има силни връзки между таблиците. Това прави търсенето в тях много бързо, гъвкаво и удобно. Заради оптималната организация на данните обикновено скоростта на вкарване на данни е по-ниска в сравнение с NoSQL(където няма връзки между таблиците и не може да има индексация на произволна колона). Релационните бази данни са удобни за съхраняване на информация върху която ще се налагат множество търсения, обработка, статистики и др. подобни действия. 

37. **Нормализация** - Процес на разбиване на данните на колкото е възможно по-малки таблици. Идеалният случай би бил всяка таблица да съдържа id, една колона с данни и forign keys към други таблици. Разбира се това не винаги е оптимално, но е добре да се стремим да сме колкото се може по-близо до идеалния случай. Предимствата са, че може да бъде взето минималното количество данни, вместо цели огромни редове. По-малките таблици дават гъвкавост да се композират да се композират лесно данните, които ни трябват без нищо излишно. Понякога при една огромна таблица с колони дори може да стане невъзможно извличането на определена информация без тежка заявка. Основната полза от нормализацията е скоротс.

38. **SQL** - Structured Query Language - Език за достъп и манипулация на данните в релационна база данни. Платформено независим (няма значение от каква операционна система или устройство се изпълняват заявките. Винаги са едни и същи.). Case insensitive. Чрез него могат да се взимат, добавят, променят и трият данни от базата данни. Могат да се създават нови бази данни и таблици.

39. **SELECT, INSERT, UPDATE, DELETE** Използвам nortwind базата от примерите
    1.  ***SELECT first_name AS fn, last_name AS ln FROM employees AS e;***  - Със **SELECT** се взимат данни. Ключовата дума **AS** се изпозлва за прекръщаване на таблици, колони или цели изрази. Между **SELECT** и **FROM** се изреждат колоните, изразите и функциите, които искаме да вземем. **FROM** казва от коя таблица искаме да вземем информацията.
    
    2.  ***INSERT INTO inventory_transaction_types (id, type_name) VALUES (1, 'Purchased');*** - това е скрипт за добавяне на нов ред в дадена таблица. ```inventory_transaction_types``` е името на таблицата ```(id, type_name)``` - след това се изреждат имената на колоните в които искаме да добавим информация. След това ключовата дума ```VALUES```  и ```(1, 'Purchased')``` - изреждат се стойностите, които искаме да въведем в колоните. Това може да се прави и през юзъринтърфейса на workbench-a. Предимството на скрипта е, че ако си тестваме да въвеждаме, трием и т.н. някакви ситуации скрипта може да го изпълняваме пак и пак, с което се пести време. Вместо всеки път да се инсъртва на ръка, но при инсърт през юзъринтърфейса той генерира скрипт, който може да се копира от там и после да се изпълнява и редактира. Също така това е формата, който се използва през дадена програма за инсъртване ако не се използва фреймуърк като TypeORM.
    На веднъж могат да се инсъртнат много редове, като данните се изброяват със запетаи **VALUES (1, 'Purchased'), (2, 'Sold'), (3, 'On Hold')**. Може да разгледате northwind_insert_data.sql    
    
    3.  ***UPDATE inventory_transaction_types SET type_name= 'Not Purchased' WHERE id=1;*** - ще ъпдейтне името на съответния запис с id=1
    
    4.  ***DELETE FROM inventory_transaction_types WHERE id=1;*** - ще изтрие запис с id=1. В случая няма да проработи, защото записа има връзка с други таблици и трябва първо да се изтрият редовете, които сочат към този запис в другите таблици...

40. **Distinct** - Връща само уникални резултати. Пример: SELECT DISTINCT job_title AS jt FROM employees;

41. **Like** - Търси текст по даден шаблон и е case insensitive. Пример: SELECT * FROM products WHERE category like '%beverage%'  
% - означава, че може да има произволен брой символи на негово място. В случая пред и след beverage може да има други символи.

42. **ORDER BY** - Сортира резултатите по зададено условие. Може да се зададат няколко условия. Също така може да подрежда в обратен ред. Това става с ASC и DESC, като ASC е по подразбиране и може да не се пише. DESC е обратен ред.  
Пример: SELECT * FROM products ORDER BY id DESC
43. **Agregating functions** - Вградени или написани допълнително функции, които изпълняват дадено действие(например събиране, средно аритметично, намиране на най-малка или най-голяма стойност и др.) върху всички редове, селектирани от заявката. При агрегатните функции имаше една особеност, че ако искаме да агрегираме само едно поле останалите полета трябва също да са агрегирани или групирани или няма да е валидна заявката. Понякога ми се е случвало да добавям на полета някаква измислена агрегация, която нищо не прави например взима най-малкото от едно и също число, само и само да мине заявката..

Пример:**SELECT MAX(list_price),MIN(list_price),AVG(list_price) FROM products;** - взима максимална, минимална и средна цена на продуктите.

44. **WHERE and HAVING** - Позволяват филтриране на данните т.е. да се изберат само редове, отговарящи на дадено условие. WHERE mоже да се ползва със SELECT, UPDATE и DELETE а HAVING само със SELECT ако има групиране чрез GROUP BY.  

**WHERE** се използва, за да филтрира съществвуващите редове от таблицата. При WHERE не могат да се изпозлват агрегиращи функции от дясната страна на where.
Следния пример няма да работи: SELECT MAX(list_price) FROM products WHERE minimum_reorder_quantity=10 AND MIN(reorder_level)>5
Ще работи: SELECT MAX(list_price) FROM products WHERE minimum_reorder_quantity=10 AND reorder_level>5

**HAVING** се използва, за да филтрира вече групираните редове използвайки резултатите от агрегиращи функции. Използва се с GROUP BY.
Пример: SELECT MAX(list_price) FROM products GROUP BY minimum_reorder_quantity HAVING MIN(reorder_level)>5 
В този случай заявиакта работи с агрегатни функции и от дясната страна. Не знам до колко са смислени примерите, но е валидна заявка :Р Мислих да демоснтрирам WHERE и HAVING с тях.

Още условия към WHERE и HAVING могат да се навръзват с много AND и OR. Могат да се задават приоритети със скоби.
Примерно: SELECT * FROM someTable WHERE col1=5 AND (col2=3 OR col2=8) AND blabla...  или SELECT * FROM someTable GROUP BY col3 HAVING MIN(col1)=5 AND (MIN(col2)=3 OR MIN(col2)=8) AND blabla...

1.  **JOIN** - Служи за да комбинира данни от 2 или повече таблици, които са свързани с релация помежду си(forign key).  
    <img src="JOINS.jpg" height=150px></img>
    1. **LEFT JOIN** - обединява общите неща от дясната таблица към лявата  и се взимат редовете от лявата
   SELECT c.first_name,c.company,c.city,o.order_date,o.shipped_date FROM orders as o LEFT JOIN customers as c ON c.id=o.customer_id;
    
    1. **RIGHT JOIN** - обединява общите неща от лявата таблица към дясната и се взимат редовете от дясната
   SELECT c.first_name,c.company,c.city,o.order_date,o.shipped_date FROM orders as o RIGHT JOIN customers as c ON c.id=o.customer_id;
    
    1. **INNER JOIN** - обединява общите неща от двете таблици и се взимат само те.
   SELECT c.first_name,c.company,c.city,o.order_date,o.shipped_date FROM orders as o INNER JOIN customers as c ON c.id=o.customer_id;

   В случая при изпълнението на тези заявки само при изпълнението на заявката с RIGHT JOIN ще се види разлика. Някои от резултатите ще бъдат null, защото не всеки клиент е правил поъчка. Не е най-добрия пример тъй като INNER и LEFT JOIN връщат един и същи резултат, тъй като всяка поръчка е направена от някой клиент и няма поръчки без клиент.

Пример със sub query (вложен select) и как може да бъде направен същия с JOIN

```
-- select all products that were purchased  
SELECT id,product_name FROM products WHERE id IN (SELECT DISTINCT product_id FROM purchase_order_details);
SELECT DISTINCT p.id,p.product_name FROM products as p INNER JOIN purchase_order_details as pd ON p.id = pd.product_id;
```

45. Union - обединява резултатите от 2 или повече селекта в 1 таблица. При UNION има все едно вграден DISTINCT и връща само уникални стойности. За да се вземат и повтарящите се се използва UNION ALL
Пример(малко безсмислен ама работи): SELECT first_name FROM employees UNION SELECT product_name FROM products



